港鐵事件必然涉及 董事級或以上的貪腐

「港鐵」(066)沙中線工程紅磡站月台擴建工程被揭剪鋼筋事件，首先是講政府並不知情，日前在記者招待會，主席馬時亨又指董事局並不知情，分判商中科興業則非但撇清了自己的責任，更直斥港鐵的工程部門猶如「土皇帝」，以為可隻手遮天，並稱「要承擔責任的人和機構，始終都要負上應當的責任，逃不了。」

似乎，在這事件中，承擔責任的將會是幾位剛剛辭職了的高層、禮頓亞洲、港鐵的工程部門，以及它的「外判責任」文化與制度。

以上說法，在我周顯大師的看來，全是bullshit。外判工程有甚麼問題？新鴻基不外判嗎？太古不外判嗎？基本上，所有發展工程，都需要外判，所以，這不是外判的問題，而是港鐵的問題。我告訴大家，通常發生連串這麼重大事件，只有一個可能性，就是貪腐。

我當然不是認為，港鐵的某些人是收了錢，貪腐也不一定要涉及收錢。通常在這些情況，是皇親國戚，在選擇外判工程商時，有意去益友好公司，也正因這些公司和高層相熟，中層管理就是發現了有問題，一是不敢向上頭通報，二是通報了也沒有用。

我當然相信馬時亨的說法，董事局並不知道這些事，可是，在找外判商的過程中，董事局有沒有關照過自己人？別跟我說，外判的招標過程是公平公正公開，稍為有點常識的人都知道，在政府招標的世界，可以列出某些特殊條款，是只有自己人才最合資格，例如說，要求某些工程設備、經驗，又或者是公司規模，都可以有效地把非屬意的公司卡掉。

(舉兩個中標個案，一次是投地招標，要求中標後幾天內付款，涉及金額以十億元計，當時只有某地產商剛剛賣出了新樓盤，只有它才有這筆巨大現金。另一次則是要先付出逾千萬元的投標費，投標不成，就要泡湯，這保證了只有打籠通的人才敢去投。)

我當然也不相信，工程部門可以隻手遮天，問題只在於，外判商是哪位高層/哪位董事的friend而已。如果無法指證，把整個董事局全換掉，也不失為有殺錯，無放過的明智之舉。因為，照我的意見，這必須是董事級，甚至是以上人物，才罩得住如此猖獗的偷工減料文化，而且還不是單一事件，而是近年以來，均是如此。

文: 周顯